性善同性惡論

上網睇完好多文章都唔係好清楚佢地嘅異同

性善係人生出黎就有四善端
但係性惡係指人同動物無分別? 要變善良就要透過學習善良
但係性惡論嘅善良係點黎 要點學習先會變好

人性本善同本惡嘅分別在於人一生出嚟嘅本性，而唔係成長之後嘅性格。

荀子唔係認為人禽無分別，而係認為分别係外在唔係內在

至於點學習，就係學先王嘅禮教

學習唔能夠令到你天性善良嫁
人生出黎就已經決定左
人性本善人性本惡
之後既禮先係後天學習返黎

「人一生出嚟嘅本性」就係孟子眼中既「人性」？且看：

《孟子‧告子上》：
告子曰：「生之謂性。」
孟子曰：「生之謂性也，猶白之謂白與？」曰：「然。」
「白羽之白也，猶白雪之白；白雪之白，猶白玉之白與？」曰：「然。」
「然則犬之性，猶牛之性；牛之性，猶人之性與？」

狗要食野扑野，人都要食野扑野，咁唔通食野扑野就係「人性」？
如果按孟子的諗法，令人能叫作「人」既性質先叫「人性」呀

《孟子‧離婁下》：
「人之所以異於禽於獸者幾希」

人同禽獸，分別其實好少。咁「人」點先叫做「人」？孟子覺得有道德反省能力、能有尊嚴地生活，咁就係「人」啦(依樣先係孟子既「性善」，人有「人性」，能「行道」，先叫做「人」)。恐怕今日既人唔會同意孟子既說法，但都不妨點先叫做「人」，對我地黎講都係重要問題黎既

荀子唔係認為人禽無分別，而係認為分别係外在唔係內在
---
《荀子‧性惡》：「人之性惡，其善者偽也。」

好多人認為「偽」係指外在、虛飾。如師兄所講的。

但如果係咁，《性惡》入面有「凡禮義者，是生於聖人之偽」，唔通聖人都係「虛偽」既？

其實仔細研究原文，「偽」要指「可學而能，可事而成之在人者，謂之偽。」
(關於「偽」的本義，好似係到清朝人先有進一步的考釋同討論，荀子死左隻死貓好耐)
即係要通過後天學習先掌握到既野。
例如語言都係「要通過後天學習先掌握到既野」，我地會話語言係「外在」的嗎？
咁多少有D文不對題

(題外：《性惡》入面荀子反駁孟子的文字，大致係捉住天性(動物性)黎講。若果我地睇返孟子的原義，我地可知「性善」、「性惡」之爭係雞同鴨講的...)

屌 手殘莫怪

孟子指人同禽嘅分別在於人天生有四端，善心，仁心
但係唔keep四端就同禽無異

唔係好明

荀子唔係指人嘅天性同禽無異 而呢個天性係無善惡之分

係無管好天性 引起鬥爭 先變成惡咩

咁先王嘅禮又點黎 媽啊好亂

所有論述都係廢話
聰明既人導人向善自己行惡

我要做paper
如果唔係 我先唔會睇呢啲

先定義善惡。
立場不同，善惡不同。

如果係終極環保撚，殺人減人口，對地球長久就會係善。

其實有人質疑過佢如果人性入面本身冇善嘅話，先王點會創造到禮義出嚟，佢自己都答到1999

可以參考返呢段

問者曰：「禮義積偽者，是人之性，故聖人能生之也。」

應之曰：是不然。夫陶人埏埴而生瓦，然則瓦埴豈陶人之性也哉？工人斲木而生器，然則器木豈工人之性也哉？夫聖人之於禮義也，辟則陶埏而生之也。然則禮義積偽者，豈人之本性也哉！凡人之性者，堯舜之與桀跖，其性一也；君子之與小人，其性一也。今將以禮義積偽為人之性邪？然則有曷貴堯禹，曷貴君子矣哉！凡貴堯禹君子者，能化性，能起偽，偽起而生禮義。然則聖人之於禮義積偽也，亦猶陶埏而為之也。用此觀之，然則禮義積偽者，豈人之性也哉！所賤於桀跖小人者，從其性，順其情，安恣睢，以出乎貪利爭奪。故人之性惡明矣，其善者偽也。天非私曾騫孝己而外眾人也，然而曾騫孝己獨厚於孝之實，而全於孝之名者，何也？以綦於禮義故也。天非私齊魯之民而外秦人也，然而於父子之義，夫婦之別，不如齊魯之孝具敬文者，何也？以秦人從情性，安恣睢，慢於禮義故也，豈其性異矣哉！

係賤人，利己損人之賤人。
利人利己先叫聰明。
損人利己只係平庸之輩

即係其實佢自己都講唔通 自相矛盾

可唔可以問多句 兩者可以點比較
性善:人禽之辨
性惡:人禽無異

無頭緒了

可以咁理解。「四端」講到尾就係善。

《孟子‧離婁下》
孟子曰：「君子所以異於人者，以其存心也。」
孟子曰：「人之所以異於禽於獸者幾希，庶民去之，君子存之。舜明於庶物，察於人倫，由仁義行，非行仁義也。」

(其實孟子既概念多少已植根左係中國人內心
我地成日話某人「無性」、「無良心」，某事「滅絕人性」，不妨諗下入面講既「人性」到底係咩？)

係呀 所以呢？
(人既天性淨係得動物性？「能學」都係人既天性呀)

荀子性惡論我諗大家都認識，就不多講了
但好多人以為孔孟係性善論，其實係錯

《論語: 陽貨》子曰：「唯上知與下愚不移。」正白講就係社會永遠有班最低層（唔係階級上，而係「知」的層面上），係教極都教唔化。

而孟子所講的四端論，只係講人天生有為善的能力，而非天生為善。善與惡對孟子嚟講，值得探討的更多係「不為」而非「不能」的問題。

其實大家唔好以為中國古代啲人好迂腐，其實佢地好鬼精，依個世界點會係人性本善，動物性人皆有之，無錯對之分，但無約制的動物性必然招至惡果，而個人修養使人分辨對錯，進而約束自己，做到依一點就為之「善」。

以王陽明四句教為結「無善無惡心之體，有善有惡意之動，知善知惡是良知，為善去惡是格物」，已經講哂咩叫善咩叫惡

再想直白啲簡單啲可以去睇「性三品」

係咁簡單就好
目的同手段永遠都有張力 手段雖為達到目的 但用用下變質亦係常事
唔講實情 單講立場有乜野用？

如你既例子
「如果係終極環保撚，殺人減人口，對地球(生態)長久就會係善。」
萬一為左殺人減人口，放左炸彈、核彈(有環保恐怖份子真係曾嘗試咁做)，或因人類減少生態被破壞，到時對地球長久重係善嗎？
更何況 世界上邊有人只有單一價值觀？(如什麼終極環保撚)人又唔係機械人 咁樣簡化事情法 會唔會太膚淺

咁叫簡單化？我意思係每個人立場唔同，善惡對每個人都唔同。
善惡只會係動態同相對。

出世一刻係咪所有人本性一樣？

唔知咁理解岩唔岩
依度唔係講「禮義係來自人之性」，而係「禮義唔係人之性」
若如問者所講「禮義就係人性」 咁點解釋秦人同齊魯道德水平唔同？
若人之性有禮義，根本唔會發生咁既事，天下一早都太平啦
所以，儘管禮義有助疏導人之性，或係從人之性來(「人之性」既妥協)，亦唔代表禮義就係人之性
而文化、教育既本質係聖人用黎教化既工具 (依度牽涉古人既一個觀念，佢地認為人文就係來自聖人)

而於聖人既本質，《性惡》後半段都有討論(「塗之人可以為禹。」、「聖可積而致，然而皆不可積，何也？」)
聖人就係做到凡人唔到既事
佢唔否定有成聖既可能 但認為難度極高 機會極微

(荀子點解覺得人要行善，某程度係從政治社會作用黎講的，甚至係訴諸功利。由此亦可見荀子的弱點：佢似乎解釋唔到點解個人一定要行善。 )

有立場 唔代表d咩
如果一個人無視行為既後果 一味用「立場」將自己既行為(達到目的既手段)合理化 咁依種人 無論如何都係無賴、不負責任
(從共黨度我地見得少類似事情嗎？果堆被合理化的行為講到底係咪真係合符共黨既基本原則？)
一句「每個人立場唔同，善惡對每個人都唔同」就咁將討論停係膚淺既層面 咁唔係簡單化係咩？

你講乜野，連善惡都未定義，就講性善性惡
關共產黨屁事咩。
善惡，對錯，正邪，邊有絕對，連基本定義都唔攪清，就妄想人有本性。

性惡論出自荀子，可參拙文：

人性本惡？站於時代回應之真相 — — 荀子性惡篇（一）

近代荀學專家有嘗試走其他路徑

新儒家之外，荀子價值根源之所在 — — 解蔽篇（二）

人性本善
好似有個實驗搵2個bb 做既

你個觀點係：善惡只根據立場而定
對自己有著數咪善 對自己無著數咪惡囉
咩叫你既「著數」 岩自己果套咪善囉 唔岩咪惡囉

跟你個諗法
一個人係「終極環保撚」，就連老豆老母都殺得 (我舉既例子係共黨)
(「如果係終極環保撚，殺人減人口，對地球長久就會係善。」)
你自己唔覺兒戲咩？咁就叫善惡觀？咁叫幼稚膚淺兼不負責任
若其拎咁多門外見解黎賣就叫獨立思考，不如再讀下書反省下算啦

(題外：我唔知閣下幾多歲 不過希望你唔係太大年紀
畢竟你既諗法同我平時落街飲茶時聽到格離枱阿叔講既野差唔多
子曰：「四十、五十而無聞焉，斯亦不足畏也已」
一個人到老都唔化 實在係悲劇
雖說「朝聞道,夕死可矣」然則若聽而不聞 咁死都真係輕如鴻毛
但話說回來 你平時生活可能係過得唔錯 家境可能比我豐裕 實務能力比我強
思想學術與生活脫節 本來亦係值得高興既平常事——只要唔談思想學術(或唔談生活)
生活畢竟比鳩吹重要 上連登都係得閒玩下既娛樂 唔好比佢影響心情 祝你好運 )

你唔鐘意就門外，人地出成本書都可以討論依個問題，而你就無視。
你咁自視咁撚高，討乜春論。自己閉房門自慰咪算

次次去到依個時候你就唔討論落去 轉個頭黎屌人 想人地點服你呀

我咪講左響，咁你定義左善惡先喇。
無視此問題，根本無從談起

閣下係咪以為有客觀道德存在？
咁點解古時不能攬基現化能？
你再放開你個細到乜既眼光，人類以外睇返人類又點？

引用名人就叫搏學？中學生背文科？

其實我唔太明個新解 點樣睇出荀子既價值根源
就算解完蔽「是之則受，非之則辭」，又點解一定要「是」儒家既禮義？
荀子有信心 你反省完就會接受儒家果套 但我地唔係荀子呀

不過 荀子似乎相信價值同果效係可以達成一致的
因此佢強調道德、成聖離唔開現實認知 (故「勸學」)
一來訴諸禮義如何切合當下的時勢
另一方面亦調整「禮義」黎切合時勢(故「法後王」)

從依個意義黎講 荀子開左咁多張支票比你 如果你重唔信儒家 咁你就笨實啦

東拉西扯無助討論 返返正題啦
唔好歪曲我既說話 我係話 你果種「只講立場,無視現實」既道德係膚淺、幼稚、不負責任
一個人有立場就大哂？做咩都可以合理化？就算理想吹到幾咁崇高，但連自己行為既後果都不願負責同考慮，依種人既善惡觀就係完全不可靠，我地亦絕唔會話佢係個「有德行既人」。咁既話，我地係咪可以話善惡就算唔同，至少都有小小共同既底線呀？ 一味話無絕對無絕對，無絕對大撚哂咩？

(你自己睇返 我回覆你時 討論部份已經特登無引經據典 咁你都可以話我中學生拋書包 我有野好講？)

一個人有性惡兩面，無至善至惡，只係有時善有時惡

咁即係你覺得多人同意就善，道德喇
你唔膚淺嗎？
人民學科撚最撚錯就覺得引用得多名人話語就等於覺得自己有說服力，或者無電腦上網之前呃得下人，但有得上網後呢？
多多垃圾都有得複制貼上喇

做人現實點 大多數情況 你要贏其他人就要輸
呢個世界係好少雙贏既情況出現

咁即係你覺得多人同意就善，道德喇
---
「多人同意就善」？咁我點解要舉共產黨黎做反面例子？
考慮後果唔等於要「多人同意」(否則紅衛兵都係善)，事實係正好相反，但你係要咁歪曲我既講法，咁我都無辦法。

至於乜鬼複製貼上，你自己睇我同你討論果陣有無拋書包

我主張性惡既
所有善既行為都可以由惡變質出黎
例如偽善
而性善既話，未聽過偽惡

荀子從來無評論過人性係善定惡 只係話人生出黎天生有慾有求 如果呢啲唔加以限制 就會搞到社會笠笠亂 所以先話"人之性惡"

而"其善者偽也"入面既偽亦唔係假咁解 係解人既善係後天 人為既結果黎 所以視為偽

聽過呀sir 咁講 但唔知有冇記錯

btw poly 仔？

既是聰明人，亦是壞人

樓主問孟子嘅性善論 荀子嘅性惡論
咁多人九唔搭八 係度發表偉論
最好笑 又乜柒環保撚以殺人為善
又屌人拎原文來討論

孔孟理念唔同，有必要分開講，我都覺得孔子唔可以話係性善論

不過我覺得與其話孟子所提出嘅唔係性善論，不如話孟子所講嘅「性」並唔係我哋而家諗嘅本性

始終佢自己都有講過人係性善

都話性惡唔等於人禽無別 人禽係有別，只不過個分別唔係在於性而係在於偽

其實我覺得佢哋講嘅「性」個定義根本就唔同

荀子所講嘅「性」係你唔洗諗就會做得出嘅嘢，佢用嘅比喻係好似眼睛睇嘢、耳仔聽嘢咁，你唔使人教唔使刻意做任何以都會睇到嘢聽到嘢

孟子講性善嘅意思純粹係講緊我哋每個人都有能力向善

（所以我好認同上面個巴打講，荀子駁孟子個陣其實係雞同鴨講）

我覺得語言同偽個類比有啲商榷嘅餘地

我哋嘅母語係自自然然係阿媽度學返嚟，唔需要explicit instruction

但係荀子嘅偽係要辛辛苦苦從聖人嗰度學返嚟，大家睇過《勸學》就知

呢一點反而顯出「偽」係真係比較外在

至於「唔通聖人都係「虛偽」既」呢一點，我會比較偏向覺得呢個係佢理論入面嘅漏洞

咁根據巴打嘅觀點，荀子係咪有可能覺得「禮義係來自人之性」呢句係無錯嘅？咁樣理解嘅話我覺得會有少少怪，因為始終荀子講親「性」都係講五官呢啲好似同禮義關係唔大嘅嘢

（關於社會作用嗰樣嘢，巴打覺得墨子有冇類似問題？兩人嘅立場當然係南轅北轍，但係都係從社會整體利益出發 ）